[好文重溫] 何君堯和周永勤衝突背後：中聯辦與香港鄉事派的角力

你睇劉皇叔個仔見到何妖俾人搞之後仲笑笑口，就知班牛屎佬唔滿意西環插手新界

我地可以利用佢地既矛盾，再分化佢地

原文：《何君堯和周永勤衝突背後：中聯辦與香港鄉事派的角力》
© 端傳媒 Initium Media

新界勢力洗牌

劉皇發最終未能成功組黨，但鄉事派不滿民建聯，要求自行組黨的聲音並未平息。

2016年初，上水鄉事委員會主席侯志強也提出組黨參選，聲稱與鄉議局無關、只代表原居民聲音，但最後政黨成立晚宴突然取消，組黨不成，有傳正是中聯辦介入。

有熟悉鄉事的消息人士指出，長久以來，鄉議局內有兩派勢力，一派是以民建聯張學明為首的「嫡系」，比較親北京的；另一派就是「陀地鄉事」（地頭蛇），包括元朗、上水等鄉委會主席，代表人物之一是上水鄉委會主席侯志強。

「當然兩派都是保皇的，而兩派之上，就是劉皇發，他地位是較超然，沒有特別傾向哪派。劉皇發是『英國佬』時代出身的，比較懂得『識放識收』。」消息人士對端傳媒透露。

然而，鄉議局和侯志強這類「陀地鄉事」近年組黨的聲音越來越大，中聯辦不願見到這種情況，漸漸地，「中聯辦開始覺得兩派人也信不過。」

消息人士說，中聯辦因而想扶植有「鄉事派梁振英」之稱的何君堯上場，控制鄉事派。何君堯獲委任為新界太平紳士後，成為鄉議局的當然委員，和鄉議局主席劉業強一樣，也是終身制。

「現在北京想逼不支持何君堯的人，也要支持他，是第一次那麼直接的干預。」消息人士形容，北京現在是「玩政治」，「想趁機收服他們（各鄉紳）」。

消息人士續說，新界的鄉事勢力一向分成三個「約（地區）」：元朗約（包括屯門、錦田等）、大埔約（包括沙田、上水等）和南約（包括荃灣、離島等）。

其中「元朗約」是劉皇發長期的勢力範圍，而現在劉皇發淡出，便由兒子劉業強繼位。「大埔約」就是民建聯的根據地，由張學明管理，算是較聽話的一班。「南約」以往一直由坪洲出生的原居民林偉強打理，但消息人士指出，近年北京已經扶植黃漢權取代林偉強。

「明顯地，北京計劃在未來幾年，逐漸收服三大約。」因此，北京希望安插一個「自己人」，到暫時未能全面控制的元朗約，消息人士相信，「何君堯就是這個人選」。

由鄉事派組黨到今次立法會選舉，新界事務都能看到中聯辦的身影。消息人士笑言，中聯辦新界部近年在新界已經滲透得十分深入，「現在連一些鄉事活動，比如打醮、節慶，都由中聯辦新界部管理打點。」

全文:

推，知己知彼，百戰百勝

推，支共想人民鬥人民，利用我地搞牛屎佬，唔可以俾西環漁人得利

更正版文宣
盡貼大家共識 呢張最主要係想叫到多啲人參加

一定參加

何妖收皮，阿斗今次仲唔把握機會重振鄉事派，驅除西環勢力出新界